%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage[
  a5paper,
  margin=15mm,
  includehead,
  ]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}

\fancyhead[L]{\textsc{Proportions et Pourcentages}}
\fancyhead[R]{\textsc{Exemples}}
\fancyfoot[C]{\textsc{\thepage/\pageref{LastPage}}}

\begin{document}

Pour calculer des proportions, on peut utiliser un tableau de proportionnalité.

\begin{exemple}

  Parmi les 15 veaux nés cette année dans une ferme, 9 sont des femelles. Quelle proportion cela représente-t-il ?
  \hrule

  \begin{enumerate}
    \item Si je connais la formule par cœur : $9\div 15=0,6=60\%$. La proportion de femelles parmi les veaux est 0,6, ou 60\%.
    \item Si je veux la réponse sans pourcentage :

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
    \draw (0, 0) node[anchor=east]{Total};
    \draw (0, 1) node[anchor=east]{Partie};
    \draw (1, 0) node[]{1};
    \draw (1, 1) node[]{?};
    \draw (2, 0) node[]{15};
    \draw (2, 1) node[]{9};
    \draw (-1, .5) -- (2.5, .5);
    \draw (.5, -.3) -- (.5, 1.3);
    \draw (1.5, -.3) -- (1.5, 1.3);

    \draw[blue, rounded corners=3pt] (.6, -.3) rectangle (1.4, 1.3);
    \draw[blue] (1, -.3) edge[bend left, ->] (.3, -.8);
    \draw (.3, -.8) node[blue, anchor=east]{Proportion};

    \draw[red, rounded corners=3pt] (1.6, -.3) rectangle (2.4, 1.3);
    \draw[red] (2, -.3) edge[bend right, ->] (2.7, -.8);
    \draw (2.7, -.8) node[red, anchor=west]{Quantités};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

La proportion de femelles parmi les veaux est $1\times9\div15=0,6$ (et je peux multiplier ce nombre par 100 pour obtenir le pourcentage).
    \item Si je veux la réponse avec pourcentage :

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
    \draw (0, 0) node[anchor=east]{Total};
    \draw (0, 1) node[anchor=east]{Partie};
    \draw (1, 0) node[]{100};
    \draw (1, 1) node[]{?};
    \draw (2, 0) node[]{15};
    \draw (2, 1) node[]{9};
    \draw (-1, .5) -- (2.5, .5);
    \draw (.5, -.3) -- (.5, 1.3);
    \draw (1.5, -.3) -- (1.5, 1.3);

    \draw[blue, rounded corners=3pt] (.6, -.3) rectangle (1.4, 1.3);
    \draw[blue] (1, -.3) edge[bend left, ->] (.3, -.8);
    \draw (.3, -.8) node[blue, anchor=east]{Pourcentage};

    \draw[red, rounded corners=3pt] (1.6, -.3) rectangle (2.4, 1.3);
    \draw[red] (2, -.3) edge[bend right, ->] (2.7, -.8);
    \draw (2.7, -.8) node[red, anchor=west]{Quantités};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\[9\times100\div15=60\]
Donc le pourcentage de femelles parmi les veaux est 60\%.
  \end{enumerate}

\end{exemple}

\begin{exemple}
  Une classe de seconde de 33 élèves représente 4 \% des élèves d'un lycée. Combien d'élèves y a-t-il dans le lycée ?
  \hrule

  \begin{center}\begin{tabular}{r|c|c}
      Classe & 4 & 33 \\
      \hline
      Lycée & 100 & ? \\
  \end{tabular}\end{center}

  $33\times100\div4=825$ donc il y a 825 élèves dans le lycée.
\end{exemple}

\begin{exemple}
  Une agence de transport par bus sait que la proportion de bus en panne chaque jour est d'environ 0,12. Elle dispose de 75 bus. Combien sont en panne chaque jour ?
  \hrule

  \begin{center}\begin{tabular}{r|c|c}
      En panne & 0,12 & ? \\
      \hline
      Bus & 1 & 75 \\
  \end{tabular}\end{center}

  $0,12\times75\div1=9$, donc il y a environ 9 bus en panne chaque jour.
\end{exemple}

\end{document}
